\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage{amsmath, amssymb, amsbsy}
\usepackage{pst-all}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{rotating}
\usepackage{epsfig}

\usepackage{enumitem}

\oddsidemargin=-0.2in
\textwidth=6.7in
\parskip=6pt
\topmargin=-0.1in
\textheight=9.0in

\pagestyle{empty}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\begin{center}
	{\bf\Large Propuestas.}\\
	{\bf Xalapa, Mayo del 2015.} 
\end{center}

\bigskip
\bigskip
\noindent \textbf{Problema 1}.

En cierto rinc\'on del universo hab\'ian muchas estaciones espaciales orbitando alrededor de un
planeta, numeradas en sentido de las manecillas del reloj. Cada estaci\'on conten\'ia una nave en su
interior.

Un d\'ia, todos los pilotos se pusieron de acuerdo para un juego, las reglas eran las siguientes:

\begin{enumerate}[label=\bfseries Regla \arabic*:]
	\item A todas las naves se les asign\'{o} un n\'{u}mero de acuerdo a la estaci\'{o}n en la que iniciaron:
	\begin{itemize}
		\item La nave en la estaci\'on $1$ con el n\'umero $1$
	
		\item La nave en la estaci\'on $2$ con el n\'umero $2$
	
		\item La nave en la estaci\'on $3$ con el n\'umero $3$
	
		\item La nave en la estaci\'on $4$ con el n\'umero $4$
	
		\item La nave en la estaci\'on $5$ con el n\'umero $5$
	
		\item La nave en la estaci\'on $6$ con el n\'umero $1$
	
		\item La nave en la estaci\'on $7$ con el n\'umero $2$
	
		\item La nave en la estaci\'on $8$ con el n\'umero $3$
	
		\item $\dots$
	\end{itemize}

	\item Cada minuto, las naves vuelan (en sentido de las manecillas del reloj) tantas
	estaciones como	el producto de el n\'umero que tienen asignado por el n\'umero de la estaci\'on
	en la que se encuentran, aterrizando en la \'ultima estaci\'on que cuentan.

	\textit{Por ejemplo: una nave con el n\'umero $3$ en la estaci\'on $120$ vuela $(3)(120) = 360$
	estaciones, aterrizando en la estaci\'on $480$}.
\end{enumerate}

Si inicialmente hab\'ian $2015!$ estaciones, \textquestiondown cu\'antas naves habr\'a en la estaci\'on
$2015!$ despues de cuatro horas y media?.

\bigskip
\noindent \textbf{Soluci\'on}:

Notemos primero que las naves con n\'umero $1,2,3,4,5$ estan en las estaciones cuyo n\'umero termina
en $1$ o $6$, $2$ o $7$, $3$ u $8$, $4$ o $9$, $5$ o $0$ respectivamente. Visto de otra manera, el n\'umero
que tiene la nave es el mismo que la congruencia del n\'umero de la estaci\'on modulo $5$.

Por otra parte, dada regla $2$, s\'i una nave se encuentra en la estaci\'on $n$, en el minuto siguiente
se encontrar\'a en la estaci\'on $n+k(n)=n(k+1)$. Considerando esto, basta ver cuales naves pueden llegar
a $2015!$ dado el acomodo inicial, es decir, s\'i $n(k+1)=2015!$, buscamos el $\dfrac{2015!}{k+1}=n$
del cual vino; esto podemos analizarlo por casos:

\begin{itemize}
	\item Nave con n\'umero $k=1$:\\
	La secuencia de viajes de la nave es (de fin a principio):
	$2015!, \dfrac{2015!}{2}, \dfrac{2015!}{2^2}, \dfrac{2015!}{2^3}, \dots$, donde $\dfrac{2015!}{2^p}$ (para alg\'un $p$)
	es congruente con $0$ modulo $5$. De aqu\'i que ninguna nave con n\'umero $1$ pudo llegar.
	
	\item Nave con n\'umero $k=2$:\\
	La secuencia de viajes de la nave es (de fin a principio):
	$2015!, \dfrac{2015!}{3}, \dfrac{2015!}{3^2}, \dfrac{2015!}{3^3}, \dots$, donde $\dfrac{2015!}{3^p}$ (para alg\'un $p$)
	es congruente con $0$ modulo $5$. De aqu\'i que ninguna nave con n\'umero $2$ pudo llegar.
	
	\item Nave con n\'umero $k=3$:\\
	La secuencia de viajes de la nave es (de fin a principio):
	$2015!, \dfrac{2015!}{4}, \dfrac{2015!}{4^2}, \dfrac{2015!}{4^3}, \dots$, donde $\dfrac{2015!}{4^p}$ (para alg\'un $p$)
	es congruente con $0$ modulo $5$. De aqu\'i que ninguna nave con n\'umero $4$ pudo llegar.
\end{itemize}

De aqu\'i falta analizar los casos en que una nave con n\'umero $4$ o $5$ llega a la estaci\'on $2015!$:

\begin{itemize}
	\item Nave con n\'umero $k=5$:\\
	La secuencia de viajes de la nave es (de fin a principio):
	$2015!, \dfrac{2015!}{6}, \dfrac{2015!}{6^2}, \dfrac{2015!}{6^3}, \dots$, donde $\dfrac{2015!}{6^p}$ (para alg\'un $p$)
	es congruente con $0$ modulo $5$. Basta entonces contar cuantas son, esto es, cuantas es la
	m\'axima cantidad de veces que podemos dividir $2015!$ por $6$, lo que es igual a contar cuantas
	veces aparece $6$ como factor en $2015!$.

	Para esto contamos los m\'ultiplos de $6$, $6^2$, $6^3, \dots$, que aparecen en $2015!=1\times 2\times 3\times \dots \times 2015$.

	M\'ultiplos de $6 = \dfrac{2010}{6} = 335$\\
	M\'ultiplos de $6^2 = \dfrac{1980}{6^2} = 55$\\
	M\'ultiplos de $6^3 = \dfrac{1944}{6^3} = 9$\\
	M\'ultiplos de $6^4 = \dfrac{1296}{6^4} = 1$

	De aqu\'i obtenemos $335+55+9+1 = 400$ naves.

	\item Nave con n\'umero $k=4$:\\
	La secuencia de viajes de la nave es (de fin a principio):
	$2015!, \dfrac{2015!}{5}, \dfrac{2015!}{5^2}, \dfrac{2015!}{5^3}, \dots$, donde $\dfrac{2015!}{5^p}$ (para alg\'un $p$)
	es congruente con $0$ modulo $5$ mientras $\dfrac{2015!}{5^p}$ contenga a $5$ como factor. Falta
	considerar el caso en que agotamos los factores $5$ y ver si el n\'umero resultante es congruente
	con $4$ modulo $5$.

	\textit{Por conveniencia, llamaremos $q \blacktriangle$ al producto de todos los enteros positivos desde $1$
	hasta $q$ sin considerar a los m\'ultiplos de $5$}.

	Para saber s\'i $2015!$ es congruente con $4$, basta ver que:
	\begin{eqnarray*}
		2015! &=& (2014 \blacktriangle) \times 5^{403} \times (403!) \\
		&=& (2014 \blacktriangle) \times 5^{403}\times (403 \blacktriangle) \times 5^{80} \times (80!) \\
		&=& (2014 \blacktriangle) \times 5^{403}\times (403 \blacktriangle) \times 5^{79}\times (80 \blacktriangle) \times 5^{16} \times (16!) \\
		&=& (2014 \blacktriangle) \times 5^{403}\times (403 \blacktriangle) \times 5^{79}\times (80 \blacktriangle) \times 5^{16}
			\times (16 \blacktriangle) \times 5^3 \times (3!)
	\end{eqnarray*}

	De donde nos interesa la congruencia modulo $5$ de $(2014 \blacktriangle) \times (403 \blacktriangle)
	\times (79 \blacktriangle) \times (16 \blacktriangle) \times (3!)$.

	Como $-1 \equiv 1 \times 2 \times 3 \times 4 \equiv 6 \times 7 \times 8 \times 9 \equiv \dots \mod 5$
	tenemos que:
	\begin{alignat*}{3}
		2014 \blacktriangle &\equiv& -1 &\mod& {5}\\
		403 \blacktriangle &\equiv& 1 &\mod& {5}\\
		79 \blacktriangle &\equiv& 1 &\mod& {5}\\
		16 \blacktriangle &\equiv& -1 &\mod& {5}\\
		3! &\equiv& 1 &\mod&{5}
	\end{alignat*}

	Donde el producto buscado es congruente con $1$ m\'odulo $5$, por lo que ninguna nave con n\'umero $4$
	pudo llegar a la estaci\'on $2015!$.
\end{itemize}

De aqu\'i, al final de las $4$ horas y media, habr\'an $401$ naves en la ultima estaci\'on.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\bigskip
\bigskip
\noindent \textbf{Problema 2}.

La ciudad de \textit{GeometryCity}, esta construida de manera curiosa:

\begin{itemize}
	\item Cuatro calles principales que se intersecan en sus puntos medios

	\item $2015$ avenidas circulares (todas con radios diferentes) con centro en el punto de intersecci\'on
	de las calles principales.

	\item Una pizzeria, la unica de la ciudad, en el punto de intersecci\'on de las calles principales.
\end{itemize}

\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(-0.18909090909091,-0.08909090909090418)(6.190909090909087,6.130909090909093)
	\pscircle[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](3.,3.){3.}
	\psline(6.,3.)(0.,3.)
	\psline(5.352260718679488,4.861953144243286)(0.6477392813205123,1.1380468557567136)
	\psline(3.5439800010917497,5.9502687603695055)(2.4560199989082507,0.049731239630494084)
	\psline(1.7837276956731274,5.742386129218021)(4.216272304326873,0.2576138707819791)
	\pscircle(3.,3.){0.9709090909090881}
	\pscircle(3.,3.){1.3181513311887092}
	\pscircle(3.,3.){1.7104660066680586}
	\pscircle(3.,3.){2.154014985176113}
	\pscircle(3.,3.){2.5890909090909107}
	\begin{scriptsize}
	\psdots[dotsize=5pt 0,dotstyle=square*,dotangle=45](3.,3.)
	\rput[bl](2.350909090909089,3.170909090909094){$P$}
	\psdots[dotsize=5pt 0,dotstyle=square*,dotangle=45](0.6477392813205123,1.1380468557567136)
	\psdots[dotsize=5pt 0,dotstyle=square*,dotangle=45](3.970909090909088,3.)
	\psdots[dotsize=5pt 0,dotstyle=square*,dotangle=45](4.033545199210092,3.8181120052317636)
	\psdots[dotsize=5pt 0,dotstyle=square*,dotangle=45](3.3101531000582307,4.6821114750489174)
	\psdots[dotsize=5pt 0,dotstyle=square*,dotangle=45](2.126710410141745,4.969046939158244)
	\psdots[dotsize=5pt 0,dotstyle=square*,dotangle=45](0.41090909090908934,3.)
	\end{scriptsize}
	\end{pspicture*}
\end{center}

Un d\'ia, a Luis se le asigno entregar $2015$ pizzas, una a cada casa marcada en el mapa.

S\'i en las avenidas esta prohibido conducir en sentido contrario al de las manecillas del reloj,
\textquestiondown Cual es la menor cantidad de cruces/intersecciones que debe recorrer/cruzar para
entregar todas las pizzas?

\textit{En el dibujo se muestran las primeras avenidas circulares del mapa}

\end{document}